\section{Características de Dispositivos de Correção de Fator de Potência em Sistemas Elétricos de Aeronaves} \label{sec:Caracteristicas de Dispositivos de Correcao de Fator de Potencia em Sistemas Eletricos de Aeronaves}

Dada a importância da manutenção da qualidade de energia em um sistema elétrico para o correto funcionamento dos equipamentos nele conectados, diversas topologias de correção de fator potência podem ser inseridos para garantir um FP próximo a unidade. As topologias vão desde a implementação de filtros conectados na rede até a utilização de conversores com alto fator de potência. Entretanto, cada sistema elétrico possuí características distintas em que torna-se vantajoso a utilização de certos dispositivos para correção de fator de potência quando comparado à outras topologias. A escolha do sistema de correção de fator de potência depende de diversos fatores, que vão desde as características do sistema elétrico e seu contexto de instalação, às particularidades de cada tipo de sistema. Dentre as diversas características desejáveis destacam-se a simplicidade, robustez, peso, custo, confiabilidade, eficiência e etc. Cada topologia apresenta vantagens e desvantagens frente aos requisitos do sistema elétrico a ser utilizado e cabe ao projetista identificar as características desejadas para cada tipo de sistema e determinar a topologia com alto de fator de potência mais adequada.

%O sistema elétrico de uma aeronave possui alta criticidade na segurança operacional. Com a tendência de aumento do uso de sistemas eletricamente energizado com o advento do MEA, a dependência do sistema elétrico e a criticidade na segurança tende a aumentar. Com isso, os sistemas elétricos de aeronaves possuem requisitos de modo a garantir sua integridade em voo, sendo que os equipamentos ligados nesse sistema necessitam ser robustos e confiáveis de modo que eventuais falhas não prejudiquem a segurança operacional. Dentre outras características desejáveis para um equipamento em uma aeronave, destaca o peso e volume para viabilizar o projeto economicamente. Isto deve-se principalmente à grande dependência entre o consumo de combustível com o peso da aeronave, além da dependência do volume com o espaço da cabine, influenciando na aerodinâmica e no arrasto. Por fim, os sistemas elétricos aeronáuticos alimentados com tensão alternada operam em 400 Hz para frequência fixa, e na faixa de 350 a 800 Hz em frequência variável. O projeto de sistemas de correção de fator de potência e conversores AC-DC devem considerar tais frequências na entrada de alimentação, visto que quando comparados com os sistemas comumente encontrados de 50-60 Hz as características dos sistemas nas frequências mais altas apresentam singularidades que devem ser consideradas e que podem determinar qual a tecnologia mais adequada no projeto. Ainda há a relevância sobre à frequência variável devido sua implementação em sistemas elétricos modernos, cuja capacidade de geração é mais elevada que geradores de frequência fixa. Os métodos de filtragem para correção de fator de potência e retificação de tensão enunciados na seção \ref{sec:Metodos de Correcao de Fator de Potencia} serão abordados com ênfase na utilização aeronáutica, de modo que suas principais características serão abordadas e a proposição da utilização de filtros ativos em aplicação aeronáutica será melhor elucidada. %REPETIDO

Os filtros passivos, por serem dispositivos que utilizam apenas elementos lineares como resistores, capacitores e reatores, têm sua implementação de maneira simples e com baixo custo, ao mesmo tempo que a manutenção desse dispositivo é facilitada devido a sua simplicidade. Este sistema possui flexibilidade quanto a sua implementação, sendo que este filtra as componentes de alta frequência da linha independentemente do tipo de carga conectada na rede. Ainda, a maturidade desse sistema é alta devido à larga utilização em sistemas elétricos industriais. Outra vantagem é que se pode projetar tais filtros para compensar a potência reativa do sistema, regulando o fator de potência de deslocamento \cite{Zhu2014}. Entretanto, este tipo de topologia possuí grande volume e peso mesmo que operados na mitigação de harmônicas de sistemas à 400 Hz \cite{Barruel2004}, o que os tornam um entrave em sua utilização em sistemas elétricos aeronáuticos. Outra restrição do uso de filtros casados passivos é o impedimento na utilização de sistemas com frequência variável \cite{Barruel2004, Chen2012research}, sendo que esse tipo de geração é tendência futura em sistemas elétricos de aeronaves. A utilização de filtros com a topologia otimizada e mais complexa poderia ser utilizada para esse caso, porém isso iria contra o princípio da simplicidade da filtragem passiva \cite{Barruel2004}.  

Os conversores multipulso são dispositivos passivos e têm como principal característica o condicionamento de energia utilizando comutadores estáticos, sendo que o controle destes é desprovido de comando externo. Por este motivo, o projeto desta topologia apresenta uma complexidade reduzida em relação à ausência de controle dedicado aos semicondutores, ao passo que o sistema proporciona uma boa confiabilidade quanto à falha do conversor \cite{Gong2003, Lobo2005}. Outra característica que o torna atraente na utilização no setor aeronáutico é a possibilidade de empregar esse retificador em sistemas de geração com frequência variável, apresentando baixos níveis de harmônicas na operação de 350 - 800 Hz \cite{Gong2003, Lobo2005}. Por outro lado, as desvantagens neste tipo de conversor que afetam sua implementação no setor aeronáutico são o peso e o volume. Isto se deve principalmente pela utilização de autotransformadores que compõem-se de elementos magnéticos pesados e volumosos, implicando em baixa densidade de energia com relação ao peso do conversor \cite{Zhu2014}. Entretanto, mesmo com estas características este conversor é empregado em alguns equipamentos em sistemas elétricos aeronáuticos, como TRUs.

Os conversores com correção de fator de potência apresentam diversas topologias, as quais podem ser empregadas para diminuir as harmônicas de corrente. Tais topologias apresentam um grande leque de opções que variam com a complexidade e densidade de energia a serem condicionados na conversão de tensão elétrica. Primeiramente, tem-se que esta abordagem trás necessidade de utilizar um filtro casado na linha para obtenção de corrente senoidal, como mostra a Figura \ref{fig:PFC_waveforms}, todavia tais filtros possuem tamanho reduzido devido à alta frequência de comutação do semicondutor controlado. No entanto, estes filtros acabam por limitar a operação em frequência variável, visto que as componentes harmônicas variam no tempo, o que limita a utilização de filtros passa baixa na entrada do sistema. Estes conversores provêm boa robustez ao sistema devido a proteção quanto a limitação da corrente na carga, a qual protege o sistema elétrico contra curto circuito \cite{Gong2003, Lobo2005}. Entretanto, nesses circuitos há uma grande dissipação de energia nos semicondutores controlados fazendo com que o peso e o volume aumentem, reduzindo a densidade de energia \cite{Gong2003, Lobo2005}. Existem topologias que contornam esse problema com a implementação de mais estágios de conversão \cite{Gong2003, Lobo2005}, porém este fato, juntamente com a necessidade de regulador de tensão na saída do conversor, aumenta a complexidade, resultando na diminuição da confiabilidade do equipamento \cite{Zhu2014}.

Os filtros ativos baseados em conversores DC-AC possuem diversas características que viabilizam sua utilização em sistemas elétricos aeronáuticos. Como ocorre com os filtros passivos, existe a flexibilidade quanto a implementação de filtros ativos na rede, a qual independe o tipo de carga ou origem da distorção harmônica do sistema. Ainda, dentre as vantagens, destaca-se o fato deste conversor ter um desempenho superior de filtragem, ser menor e mais flexível que uma topologia de filtragem passiva \cite{Akagi2006}.  Isto ocorre, principalmente, devido ao conversor condicionar apenas a potência reativa necessária para mitigação das harmônicas na rede. Deste modo, a sua densidade de potência é bastante elevada, ao passo que seu peso e volume é reduzido \cite{Zhu2014}. Ainda, essa topologia possui boa resposta dinâmica para suportar uma rápida variação de impedância \cite{Zhu2014}, tornando-o robusto quanto a sensibilidade frente à rápida variação da carga \cite{Chen2012novel}. Destaca-se, também, a capacidade de utilização desse sistema em redes de frequência variável, como ocorre em aeronaves mais modernas. Dentre as características negativas quanto à utilização desse tipo de topologia na mitigação de harmônicas em sistemas aeronáuticos, tem-se a elevada complexidade se comparado à outras topologias, diminuindo a confiabilidade e elevando o custo. Além do mais, por possuir semicondutores controlados, este conversor apresenta perdas relativamente elevadas comparados à topologias de filtragem passiva \cite{Akagi2006}.