\section{Normas para Qualificação de Produto Aeronáutico} \todo{Rever as Siglas dessa seção}

%Aeronaves civis necessitam de certificado de tipo para ter autorização de voar no espaço aéreo. Ainda, com o intuito de aumentar a integração de aeronaves civis com militares, além de melhorar os níveis de segurança operacional destas, há uma tendência de exigência de certificação civil para aeronaves militares pelas forças aéreas \todo{Paulo Serra corp.citar}. Além do mais, estas aeronaves possuem exigências de cumprimento de normas e requisitos específicos para aumentar os níveis de segurança no cumprimento das possíveis missões designadas a elas.

No âmbito da aviação civil, destacam-se os regulamentos FAR (\textit{Federal Aviation Regulation}) Part 23, para aeronaves de pequeno porte, e o FAR Part 25, para aeronaves de grade porte. Ambos documentos são emitidos pelo órgão que regula a aviação civil dos EUA e são referências para certificação aeronáutica em diversos outros países. Tais documentos possuem os cumprimentos mínimos as quais os aviões devem atender para desempenhar os níveis de seguranças adequados para serem autorizados a utilizar o espaço aéreo.

O conteúdo dos documentos Part 23 e Part 25 são, em geral, constituídos de requisitos de alto nível. Com o intuito de evitar que as soluções empregadas pela industria não sejam discrepantes com relação à dissimilaridade dos fornecedores da indústria aeronáutica, existem normas que foram distribuídas com o objetivo de auxiliar no desenvolvimento e padronizar procedimentos de projeto, processos de manufatura, manutenção, e testes de qualificação, além também de existirem dados que são usualmente utilizados com o intuito de guiar o desenvolvimento e especificar requisitos de segurança e operação. Contudo, esses documentos não são necessariamente requisitos de certificação para qualificar as aeronaves perante os órgãos reguladores. Todavia, o cumprimento dessas normas é de papel fundamental para facilitação na aquisição do certificado de tipo da aeronave, visto que a realização dessas normas atendem os requisitos de certificação da Part 23 e Part 25. Ainda deve-se lembrar que o cumprimento dessas normas são importantes sob o ponto de vista de padronização, de modo a evitar discrepâncias entre os diversos fornecedores de equipamento em um desenvolvimento de uma aeronave.

Na indústria aeronáutica, existem vários órgão que instituem e publicam documentos com recomendações e padronizações de modo a auxiliar o desenvolvimento de aeronaves mais seguras. Alguns órgãos reguladores publicam alguns desses documentos, como o FAA (\textit{Federal Aviation Administration}) que tem publicado o ACs (\textit{Advisory Circular}). Ainda, existe o departamento de defesa dos Estados Unidos (DoD - \textit{Department of Defence}) com as MIL-STDs (\textit{Military Standard}). Outros órgãos não relacionados com agentes governamentais que instituem recomendações de práticas aeronáuticas são o SAE (\textit{Society of Automotive Engineering}) e o RTCA (\textit{Radio Technical Commission for Aeronautics}), onde estes emitem as ARPs (\textit{Aerospace Recommended Practice}) e as DOs (\textit{Documents}), Respectivamente. Tais documentos, diferentemente das FAR's, não são requisitos diretos para certificação aeronáutica, porém sua utilização padronizada facilitam a obtenção da certificação de tipo das aeronaves.

Com relação ao projeto e desenvolvimento de sistemas elétricos de aeronaves, existem vários documentos que buscam a definição e padronização dos elementos e das características esperadas constituintes do sistema elétrico. Com relação à qualidade de energia da aeronave, os dois principais documentos são a MIL-STD 704 e a DO-160 (\textit{Section 16}) que definem limites e parâmetros que asseguram o bom funcionamento do sistema elétrico.

\subsection{MIL-STD 704 - \textit{Aircraft Electric Power Characteristics}}

A MIL-STD 704 estabelece requisitos e características do sistema elétrico da aeronave de modo esta estabeleça aspectos adequados de tensão nos pórticos de alimentação dos equipamentos conectados à rede. Com isso, a norma visa assegurar a compatibilidade entre o sistema elétrico da aeronave, fonte de alimentação externa e os equipamentos energizados eletricamente \cite{MILSTD}.

Os requisitos abordados pela MIL-STD 704 são definidos tanto para sistemas operados em tensão DC quanto AC. Os tópicos abordados estabelecem limites nos níveis de tensão, espectro de frequência, fator de distorção e \textit{ripple} para sistemas DC; além de estabelecer níveis de frequência, diferença de angulo entre fases e desbalanço de tesão entre fases em sistemas AC. Ainda, existem requisitos quanto aos aspectos do transiente do sistema. 

A análise proferida nesse trabalho tange a qualidade de energia sob os aspectos do fator de distorção e espectro de frequência.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|}\hline
		\textbf{Operação do Sistema}			& 	\textbf{Valores máximos de fator de distorção}\\\hline
		AC - 400 Hz 				&	0.05\\
		AC - Frequência Variável	&	0.05\\
		AC - 60 Hz					&	0.05\\
		DC - 28 V					&	0.035\\
		DC - 270 V					& 	0.015\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Valores de fator de distorção definidos pela MIL-STD 704F \cite{MILSTD}}
	\label{tab:dist_factor}
\end{table}

\subsection{DO-160 - \textit{Environmental Conditions and Test Procedures for Airborne Equipment - Section 16: Power Input}}

\cite{DO160}