\chapter{Conclusão}\label{cap:Conclusão}

A proposta desse trabalho foi analisar a operação de um filtro ativo do tipo \textit{shunt} quanto à melhora da qualidade de energia de um sistema elétrico de uma aeronave. A análise dos dados provenientes dos resultados da simulação mostra que este tipo de filtro atuou nas formas de onda da rede tornando os parâmetros de qualidade de energia dentro do cumprimento da norma aeronáutica MIL-STD 704F. Isso pode ser observado para todo espectro de operação de uma filtro atuando junto as cargas compostas por EHAs. Além disso, o filtro apresentou uma boa resposta dinâmica, visto que demonstrou rapidez e eficiência em manter as formas de onda das correntes senoidais quando houve rápida variação de impedância da carga. Isso evidencia robustez da operação do filtro na presença de grande variação de corrente demandado pelos EHAs.

A teoria da potência instantânea, apresentada na bibliografia, é uma ferramenta eficaz na análise de circuitos com filtragem ativa de harmônicas em sistemas elétricos trifásicos. Nesse trabalho foi possível analisar a aplicação dessa teoria em um controle de inversor de frequência, de modo a operar como fonte de corrente para atuar diretamente na filtragem ativa do sistema. Diferentemente da aplicação teórica, onde é utilizada uma fonte de corrente controlada ideal, o uso do inversor de frequência apresentou uma boa resposta quanto à rápida variação de corrente, e mostrou-se adequado para a utilização no setor aeronáutico. Entretanto, a resposta do circuito não é ideal, havendo o surgimento de componentes de alta frequência e perdas intrínsecas que pesam na implementação e construção de tal dispositivo para aplicação real. %Todavia, cabe ainda um aprofundamento no estudo da operação do inversor de frequência, de modo a aperfeiçoá-lo de maneira a eliminar, ou reduzir de modo significativo, a aparição de harmônicas de alta frequência.  

Os resultados da simulação também mostram que a operação do filtro degrada a qualidade de energia quando não há consumo de potência pela carga. Mas cabe observar que, mesmo com essa degradação, as tensões ainda se encontram dentro das normas. Além disso, quando o EHA ou algum outro tipo de carga não linear consome elevados níveis de corrente, a qualidade de energia é melhorada substancialmente.

As perdas nos semicondutores do filtro estão presentes mesmo quando não existe corrente sendo fornecida ao circuito. Com isso, mesmo sem demanda de corrente pela carga não linear, a potência do conjunto carga e filtro é não nula. Com isso, deve-se avaliar a necessidade de inclusão do filtro em determinados casos, visto que esses elevam a potência exigida pelo gerador.

Com essas considerações, a aplicação dos filtros ativos deve ser analisada quanto ao regime de operação e potência das cargas, dado que seu emprego é justificado onde há uma degradação significativa na qualidade de energia do sistema. Dessa maneira, deve-se avaliar a relação custo benefício, entre a manutenção das formas de onda dentro dos limites especificados pelas normas, e a presença de componentes de alta frequência e consumo intrínseco de potência ativa.

Por fim, dada a tendência do aumento de utilização de equipamentos elétricos em sistemas aeronáuticos, a implementação de filtros ativos pode ser considerada viável para tal aplicação. Suas características físicas trazem vantagens frente às outras soluções de redução de fator de potência, e os resultados da simulação apresentaram-se adequadas para o uso no setor aeronáutico. Entretanto, cabe a observação de que o sistema não opera de maneira ótima para todo o espectro de operação. Perdas associadas e aparecimento de componentes de alta frequência são fatores desfavoráveis quanto ao seu uso em sistemas aeronáuticos. Dessa maneira, sua implementação depende de estudos mais aprofundados, visando estabelecer os equipamentos aeronáuticos em que seja necessário o condicionamento de corrente para elevar o fator de potência, além de analisar os componentes e a topologia ideal de modo a obter uma melhor resposta, menores perdas e a garantir a segurança operacional de aeronaves.

\section{Próximos Passos}

Uma otimização dos filtros passivos capacitivos para eliminar componentes de alta frequência inseridos devido à comutação é necessária para uma aplicação prática da operação dos filtros ativos. Entretanto, deve-se ter em mente que, em sistemas AC com frequência variável, a frequência (350-800 Hz) é elevada e aumentaria o fator de deslocamento. Com isso, a otimização do filtro deve-se levar em conta a inserção de reatores para compensação de potência reativa de deslocamento. Dessa forma, como estudos futuros, cabe a análise construtiva do sistema de filtragem dos componentes inseridos pelo filtro ativo, visto que este fator eleva o peso e deve ser analisado quanto a viabilidade de emprego do filtro ativo em comparação com outras soluções de correção de fator de potência.

A análise proferida nesse trabalho não apresentou estudos sobre aspectos construtivos do filtro. Com isso, é necessário um estudo aprofundado do comportamento dos elementos semicondutores presentes, além de definir subsistemas de proteção e arrefecimento de tais componentes. Isso ocorre visto que esses elementos são diretamente ligados à capacidade de fornecimento de corrente de um filtro ativo, além de estabelecer o peso e volume do equipamento. Sendo assim, essas análises são cruciais para implementação do filtro no setor aeronáutico, visto que esses parâmetros são diretamente ligados à redução de custos de operação de uma aeronave.

Os resultados obtidos com a simulação do sistema com filtros ativos foram específicos para uma carga isolada. Todavia, os sistemas elétricos são compostos por diversas cargas e equipamentos de proteção que garantem sua confiabilidade. Além do mais, para o uso de um filtro ativo no setor aeronáutico seria necessário implementar procedimentos no desenvolvimento antes de uma viabilização para seu emprego em sistemas reais. Os desenvolvimentos futuros seguiriam o processo de análise de estabilidade, implementação de protótipo, otimização de design, análise de desempenho, simulações de integrado com outras cargas e sistemas de proteção, e por fim, testes em bancada com sistemas integrados. Através disso, seria possível melhorar a maturidade do produto e assegurar a viabilidade do emprego desse filtro no setor aeronáutico.
%\todo[inline]{5 Págs}
