\chapter{Conclusão}\label{cap:Conclusão}

Segundo a análise dos dados provenientes dos resultados da simulação, o filtro atuou como esperado, tornando a operação de três EHAs dentro da norma MIL-STD 704F durante todo seu intervalo de funcionamento. Além disso, o filtro apresentou uma boa resposta dinâmica, visto que ostentou rapidez e eficiência em manter as formas de onda da corrente senoidais quando houve rápida variação de impedância da carga. Isso demonstra robustez da operação do filtro quando houve grande variação de corrente demandado pelos EHAs.

A teoria da potência instantânea apresentada na bibliografia é utilizada de maneira eficaz na filtragem ativa de harmônicas em sistemas elétricos trifásicos. Nesse trabalho foi possível analisar também a implementação dessa teoria aplicada em um controle de um inversor de frequência, de modo a operar como fonte de corrente para atuar diretamente na filtragem ativa do sistema. Diferentemente da aplicação teórica, onde é utilizada uma fonte de corrente controlada ideal, o uso do inversor de frequência apresentou uma boa resposta quanto à rápida variação de corrente, e mostrou-se como adequada para a utilização no setor aeronáutico. Entretanto, a resposta do circuito não é ideal, havendo a aparição de componentes de alta frequência e perdas intrínsecas que pesam na implementação e construção de tal dispositivo para aplicação real. %Todavia, cabe ainda um aprofundamento no estudo da operação do inversor de frequência, de modo a aperfeiçoá-lo de maneira a eliminar, ou reduzir de modo significativo, a aparição de harmônicas de alta frequência.  

Os resultados da simulação também mostram que a operação do filtro acaba por degradar a qualidade de energia quando não há consumo de potência pela carga. Mas cabe observar que, mesmo com essa degradação, a apresentação das tensões ainda está dentro das normas. Além disso, quando o EHA ou algum outro tipo de carga não linear consome elevados níveis de corrente a qualidade de energia é melhorada substancialmente.

As perdas nos semicondutores do filtro estão presentes mesmo quando não existe corrente sendo provisionado ao circuito. Com isso, mesmo quando a carga não linear não exige corrente, a potência do conjunto carga e filtro é não nulo. Com isso, deve-se avaliar a necessidade de inclusão do filtro em determinadas cargas, visto que estes elevam a potência exigida pelo gerador.

Com essas considerações a aplicação dos filtros ativos deve ser analisada quanto o regime de operação e potência das cargas, dado que sua providência deve ser aplicada onde há uma degradação significativa na qualidade de energia do sistema. Dessa maneira, deve-se avaliar se a operação do filtro visa trazer mais benefício, com a manutenção das formas de onda dentro dos limites especificados pelas normas, em comparação ao detrimento causado pela presença de componentes de alta frequência e consumo intrínseco de potência ativa.

Por fim, dada a tendência do aumento de utilização de equipamentos elétricos em sistemas aeronáuticos, a implementação de filtros ativos podem ser considerados viáveis para tal aplicação. Suas características físicas trazem vantagens quanto a outras soluções de redução de fator de potência, e os resultados da simulação apresentaram-se factíveis para o uso no setor aeronáutico. Mas cabe a observação que o sistema não opera de maneira ótima para todo o espectro de operação. Perdas associadas e aparecimento de componentes de alta frequência são fatores desfavoráveis quanto seu uso em sistemas aeronáuticos. Dessa maneira, sua implementação depende de maiores estudos, visando estabelecer equipamentos aeronáuticos em que seja necessário o condicionamento de corrente para elevar o fator de potência, além de analisar os componentes e a topologia ideal, de modo a obter uma melhor resposta, menor perdas e a garantir a segurança operacional de aeronaves.

\section{Próximos Passos}

Os resultados obtidos com a simulação do sistema providos com filtros ativos foram conclusivos quanto à viabilidade de implementação desses equipamentos no setor aeronáutico quando inseridos isoladamente a uma carga. Todavia, os sistemas elétricos são compostos por diversas cargas e equipamentos de proteção que garantem sua confiabilidade. Com isso, a integração dos filtros ativos no sistema elétrico provido com todos os equipamentos carece de estudos para viabilizar sua inserção. Dessa maneira, uma simulação completa com os modelos de sistema de geração, distribuição, integração dos equipamentos eletricamente alimentados e sistema de proteção deve ser realizada para viabilizar o emprego dos filtros ativos. Assim, um estudo com as simulações mais precisas representariam de melhor maneira a aplicabilidade prática do sistema de filtragem.

Uma otimização dos filtros passivos capacitivos para eliminar componentes de alta frequência devido à comutação é necessária para uma aplicação prática da operação dos filtros ativos. Entretanto deve-se ter em mente que em sistemas aeronáuticos a frequência (350-800 Hz) é elevada e aumentaria a potência reativa de deslocamento. Com isso, a otimização do filtro deve-se levar em conta também a inserção de reatores  para compensação de potência reativa de deslocamento. Contudo, como estudos futuros, cabe a analise construtiva do sistema de filtragem, visto que estes fatores elevam o peso e devem ser analisados quanto a viabilidade de emprego do filtro ativo em  comparação com outras soluções de correção de fator de potência.

Os inversores de frequência têm sua eficiência em manter sua saída seguindo a referência de entrada influenciada pela tensão DC no capacitor. Uma maneira de estabelecer um melhor controle de tensão no lado DC é através da utilização de lógica \textit{fuzzy} no controle dessa tensão \cite{Bourourou2013}. Com isso, a realização de um estudo para o emprego do controle de lógica \textit{fuzzy} pode melhorar consideravelmente o transiente quando há rápida variação de carga.

Outra maneira de analisar o comportamento dos filtros ativos em sistemas reais é com a construção de uma caixa eletrônica com os circuitos necessários para sua operação. Para tal, é necessário um estudo aprofundado do comportamento dos elementos semicondutores presentes, além de definir subsistemas de proteção e arrefecimento do filtro. Com isso, é possível integrar os sistemas em laboratório, ou também em um protótipo de aeronave, tornado concludente a viabilidade de utilização e operação do filtro ativo.  



%\todo[inline]{5 Págs}
