\chapter{Introdução} \label{cap:Introdução}

%\todo[inline]{5 Págs}

O mercado da aviação tem passado por uma mudança nos preceitos de desenvolvimento de sistemas que vão desde a utilização de novas tecnologias embarcadas até a mudança na concepção de operação da aeronave. A elevação no preço do combustível e o aumento na participação deste fator nos custos operacionais fazem com que a eficiência energética, a relação entre energia utilizada para transportar passageiros por quilômetro e às baixas emissões de gases do efeito estufa sejam itens cruciais para tornar uma aeronave competitiva no mercado de aviação \cite{Babikian2002}. Para atender a esses requisitos de mercado, uma série de fatores vem sendo alvo de estudos para melhorar a consumo de combustível. Pode-se enumerar alguns destes fatores como: melhor eficiência aerodinâmica, otimização estrutural, maior eficiência do motor e melhor aproveitamento no uso de energia pelos sistemas \cite{Babikian2002}. Essa tendência vem ocorrendo de maneira natural como evolução do mercado pela demanda de aeronaves mais eficientes e competitivas. Nesse contexto, há o conceito de \textit{More Electric Aircraft} (MEA), que baseia-se em aeronaves cuja filosofia de projeto contempla o uso abundante de sistemas alimentados eletricamente com o objetivo de aumentar a eficiência e confiabilidade \cite{Moir1999}. 

As aeronaves possuem sistemas hidráulicos, pneumáticos e elétricos que passam a receber suas potências diretamente do eixo do motor da aeronave. Essa transferência de energia dá-se por caixas de engrenagens que condicionam a velocidade e o torque do eixo, de modo a impulsionar bombas hidráulicas e geradores elétricos. Ainda há o sistema pneumático que possui como fonte de energia o sangramento de ar comprimido do motor \cite{ Abdelhafez2009}. Tais sistemas são imprescindíveis para o funcionamento operacional da aeronave, visto que equipamentos que provém a aeronavegabilidade e o conforto de cabine utilizam de tais sistemas.

O conceito de MEA não é exatamente novo, esse tema vem sendo estudado por décadas e seu conceito está bem estabelecido \cite{Abdel2012}. Devido à falta de tecnologias de condicionamento de energia elétrica para utilização na indústria aeronáutica, seja pela baixa capacidade de potência, seja pelo volume e peso excessivos, os conceitos de elevada utilização do sistema elétrico é objeto de estudos para quando essas tecnologias estiverem melhor estabelecidas. Desse modo, os sistemas hidráulicos e pneumáticos continuam sendo utilizados de maneira convencional \cite{Abdelhafez2009, Abdel2012}. Contudo, o desenvolvimento de novas tecnologias nas áreas de eletrônica de potência, como semicondutores que suportam tensões e correntes mais elevadas; e na área de geração de energia elétrica, como geradores com maior eficiência, com maiores capacidades e densidade de energia por peso específico, vem tornando possível a implementação de sistemas elétricos que substituem parcialmente ou totalmente os sistemas hidráulicos ou pneumáticos. Isso pode ser visto nos mais recentes desenvolvimentos de aeronaves, como por exemplo o Boeing 787, onde a redução da emissão de CO\textsubscript{2} é 20\% menor se comparado com o Boeing 767 \cite{Boeing2007}. O ganho não se dá apenas na redução do consumo de combustível e emissão de gases pela queima de combustíveis fósseis, mas há também a redução de peso e volume de sistemas, aumento de segurança, melhora na confiabilidade e manutenabilidade \cite{Moir1999,Abdelhafez2009,Boeing2007}.

A filosofia de projeto no setor aeronáutico vem mudando com o conceito do MEA. Dessa maneira, a tendência de aumento na capacidade de geração e distribuição é substancialmente elevada quando comparado com projetos mais antigos. Este cenário eleva a dependência do sistema elétrico para correta operação dos equipamentos, aumentando, consequentemente, a relevância desse sistema na segurança operacional. Dessa forma, o sistema elétrico necessita ter uma maior confiabilidade e operar de maneira a evitar falhas dos equipamentos nele conectados.

Todavia, o aumento da dependência do sistema elétrico com a elevação do número de cargas nele conectados traz um efeito adverso em sua correta operação. Em sistemas de corrente alternada, a conexão de equipamentos elétricos não lineares eleva o problema da qualidade de energia. Este contratempo é causado pela inserção de componentes harmônicos nas formas de onda de corrente que, por sua vez, causam distorções nas formas de onda das tensões por meio das quedas de tensão nas reatâncias das linhas de transmissão. A redução na qualidade de energia traz efeitos adversos nos equipamentos eletricamente alimentados, sendo que a diminuição da vida útil e a falha inadvertida são os mais danosos para segurança operacional de uma aeronave. Nesse cenário, a qualidade de energia é considerada um fator relevante no desenvolvimento dos sistemas aeronáuticos. Para garantir a qualidade de energia, agências reguladoras como a \textit{Federal Aviation Administration} (FAA) e a \textit{European Aviation Safety Agency} (EASA), e órgãos independentes como o \textit{Radio Technical Commission for Aeronautics} (RTCA), estabelecem normas aeronáuticas que limitam a presença de componentes harmônicos de modo a garantir a qualidade de energia em aeronaves. Dessa maneira, para qualificar o sistema elétrico e certificar a aeronave junto aos órgãos reguladores, essas normas são recomendadas para obtenção da certificação.

Com o problema da qualidade de energia advindo da presença de cargas não lineares conectados na rede, a mitigação das harmônicas nos sistemas elétricos aeronáuticos é feita com a inserção de equipamentos para corrigir o fator de potência do sistema.

Na literatura são encontradas diversas aplicações utilizadas no setor industrial e residencial e que podem ser aplicáveis no setor aeronáutico. Além disso, existem algumas soluções que já são empregadas no setor aeronáutico com resultados satisfatórios. Esse trabalho enumera as principais tecnologias e discorre sobre seus principais atributos quanto a seu emprego no setor aeronáutico, visto que cada aplicação de correção de fator de potência possui características distintas que as tornam vantajosas frente umas das outras. Como forma de viabilizar uma tecnologia para o emprego em aeronaves, algumas características são desejáveis como, por exemplo, baixo peso e volume, além de operar com boa confiabilidade e baixo custo. Nesse cenário, alguns métodos de correção de fator de potência se destacam, como é o caso dos filtros ativos. Sendo assim, o presente trabalho apresenta as características dos filtros ativos e descreve a teoria envolvida para elucidação de seu funcionamento.

A operação do filtro ativo é baseada na teoria p-q das potências instantâneas. Essa teoria foi proposta inicialmente por Akagi \cite{Akagi1984,Akagi2007} e traz novos conceitos na determinação e interpretação de potências ativa e reativa em circuitos trifásicos. Juntamente com a teoria das potências instantâneas, os autores propuseram a operação dos filtros ativos controlados por equações algébricas, sendo estes implementados em controladores sem a necessidade de efetuar algoritmos complexos. Esse preceito trouxe um grande benefício na implementação dos filtros ativos, diminuindo as limitações nos semicondutores que compõem o inversor de frequência. 

\section{Contribuições}

Este trabalho trata os filtros ativos através do estudo da teoria das potências instantâneas e elenca a melhor aplicação no setor aeronáutico. Com disso, é introduzido os passos de cálculo na forma de diagrama de blocos para a determinação do sinal de referência de controle dos filtros, de modo a aplicá-los em inversores de frequência para compor a sua correta operação. 

Com a demonstração da teoria que rege o controle dos filtros ativos, este trabalho introduz os componentes reais de um circuito que são necessários para a correta operação de sua função. O filtro ativo é composto por elementos que utilizam a teoria da potência instantânea para a determinação das correntes a serem inseridas no circuito trifásico, além da iteração deste com semicondutores que, juntamente com um sistema de controle, operam integrando a operação do filtro. Nesse trabalho são apresentadas as características de cada parte do filtro, de modo a promover a aplicação desse em um sistema real. Com isso, são explanadas as características das pontes inversoras, que é parte fundamental de um filtro ativo, assim como os elementos necessários para condicionar os sinais que alimentam os dados de entrada para seu correto funcionamento em sistemas reais.

Por fim, com a demonstração da teoria envolvida no desenvolvimento do filtro ativo, assim como a explanação dos elementos constituintes para a aplicação desse em um sistema real, este trabalho propõe uma simulação de um sistema elétrico aeronáutico com a aplicação de uma carga não linear operando juntamente com o filtro ativo. O foco não trata a integração desse filtro com diversos sistema, sendo que a simulação é composta apenas por atuadores eletro-hidrostáticos, as quais são cargas que demandam alta capacidade de corrente e são tidos como elementos que degradam consideravelmente a qualidade de energia de uma aeronave. Cada parte constituinte da simulação é apresentada, e seu modelo é simulado de maneira a prover resultados conclusivos na aplicação de um filtro ativo no sistema elétrico de uma aeronave. A realização da simulação e a obtenção dos resultados proporciona os dados necessários para a discussão quanto a aplicabilidade dos filtros ativos.

%\section{Contribuições}
%
%As contribuições presentes nesse texto recaem na discussão dos problemas relacionados à qualidade de energia e os métodos de mitigação de tais impasses. Nesse sentido, é realizado um estudo crítico na implementação de filtros ativos junto à equipamentos eletricamente alimentados. 
%
%Para definir o foco do estudo em filtros ativos, os principais meios de correção de fator de potência são elencados e suas características são discutidas, de modo a trazer uma elucidação da viabilidade de implementação dos métodos de correção de fator de potência no desenvolvimento de um sistema elétrico aeronáutico.
%
%%Dada a sua relevância, o presente trabalho analisa a qualidade de energia frente a sua importância no que tange à diretrizes de projeto e segurança operacional de uma aeronave. Este é um tema que vem se tornando cada vez mais importante diante à tendência do aumento da utilização do sistema elétrico no desenvolvimento de aeronaves. Nesse contexto, o problema da qualidade de energia é tratado quanto às deliberações que acercam os meios de mitigação de suas adversidades. Sendo assim, os meios de correção de fator de potência são elencados e suas características são enumeradas de modo a trazer uma elucidação dos possíveis métodos a serem implementados no desenvolvimento de um sistema elétrico aeronáutico.
%
%Ainda, este trabalho contribui com a discussão acerca das características dos filtros ativos, a qual mostram-se como boa ferramenta de correção de fator de potência. Suas características físicas e operacionais são elencadas e apresentam-se superiores quando comparados a outras metodologias, de forma a abrir uma discussão sobre a viabilidade da implementação desse método no setor aeronáutico.
%
%Por fim, como forma de demonstrar a possibilidade do uso de filtros ativos no setor aeronáutico, uma simulação é proposta e os resultados obtidos mostram-se factíveis com o seu uso, de modo a servir como uma possibilidade de aprofundar os estudos na definição física de um filtro ativo para o uso com cargas não lineares comumente usadas em aeronaves.

\section{Organização do Trabalho}

O trabalho é organizado em cinco capítulos, onde cada um aborda os temas relacionados à qualidade de energia e métodos de mitigação de harmônicos e correção de fator de potência, focando posteriormente nos estudos da utilização da teoria da potência instantânea na concepção de filtros ativos. Uma simulação é proposta com um sistema elétrico aeronáutico operando com e sem filtros ativos. Com os resultado obtidos, são discutidos a influência da presença dos filtros e a viabilidade de sua implementação em aeronaves.

O Capítulo \ref{cap:Qualidade de Energia em Aeronaves} trata da discussão do problema da qualidade de energia em aeronaves. Neste capítulo é abordada a tendência do aumento da utilização do sistema elétrico para impulsionar os sistemas embarcados em aeronaves. Além do mais, são introduzidos os conceitos por trás do problema da qualidade de energia quando são inseridas cargas não lineares no sistema, além de explorar os efeitos adversos que a presença de componentes harmônicos advindo da má qualidade de energia causam nos equipamentos elétricos. Com a apresentação do problema, são expostos os métodos de correção de fator de potência, de modo a haver uma discussão sobre os proventos e desvantagens de cada método, a fim de basear o estudo nos filtros ativos.

O Capítulo \ref{cap:Filtros Ativos para Sistemas Elétricos} introduz os conceitos da Teoria da Potência, juntamente com a exposição da definição de potência ativa, reativa e fator de potência. Neste contexto, é estabelecida a relação entre a qualidade de energia e a presença de componentes harmônicas, além de dimensionar esta última com a formulação do fator de potência. Por fim, é apresentada a teoria da potência instantânea e sua aplicabilidade em circuitos trifásicos, além de promover os conceitos de filtros ativos utilizando a teoria p-q e sua estrutura básica de implementação.

O Capítulo \ref{cap:Simulação de Filtro Ativo Shunt Aplicado em um Sistema Elétrico Aeronáutico} é destinado à exposição da simulação de um sistema elétrico aeronáutico operando com filtros ativos adjacentes às cargas compostas por atuadores eletro-hidrostáticos. Ainda, este capítulo apresenta as características dos filtros ativos em sistemas reais, onde é definido o modelo de cada subsistema que compõe a simulação. Com a definição do sistema completo e determinação de seu modelo aplicado em Simulink, os resultados da simulação são obtidos e ilustrados de maneira a prover informação suficiente para sua análise.

O Capítulo \ref{cap:Conclusão} aborda os resultados obtidos no Capítulo \ref{cap:Simulação de Filtro Ativo Shunt Aplicado em um Sistema Elétrico Aeronáutico} e analisa os dados sob o ponto de vista da implementação do filtro ativo do tipo \textit{shunt} para aplicação no setor aeronáutico. Por fim, a conclusão traz um panorama para os estudos futuros relacionados ao tema do trabalho proposto, elencando os possíveis próximos passos a serem seguidos na continuação desse tema.
