\section{Filtros Ativos}

Filtro ativos são elementos inseridos em circuitos elétricos com o objetivo de criar uma fonte que interaja com os parâmetros de tensão/corrente de modo a eliminar condições indesejadas no sistema. Os filtros ativos são divididos em três tipos: shunt, série e hibrido, e a aplicação de cada tipo de filtro é determinada por qual parâmetro do circuito deseja-se corrigir. Na seção \ref{ZZZZ} é apresentado o princípio de operação de cada tipo de filtro ativo, mostrando em quais situações estes cada um pode ser aplicado.

Para a utilização em sistemas elétricos aeronáuticos o tipo de filtros ativo podem ser escolhido com base nos parâmetros do sistema que deseja-se adequar para o correto funcionamento dos equipamentos alimentados eletricamente. Com isso a utilização dos três filtros tipo de filtragem podem ser escolhidas visto que garantiriam a qualidade de energia na entrada dos equipamentos da aeronave. Entretanto deve-se analisar não apenas a viabilidade técnica, mas também economica no que tange os sistemas elétricos aeronáuticos. Com isso, uma breve descrição dos tipos de filtros ativos são descritos a seguir com enfase na aplicação aeronáutica.

\begin{enumerate}[i),leftmargin=1.75cm,itemindent=0cm]
	\item \textit{Filtros Serie}: Os filtros série são utilizados para a correção das harmônicas presentes na forma de onda da tensão na porta de alimentação elétrica das cargas. Seu objetivo não proporciona a correção da forma de onda nas correntes das linhas do circuito, de modo que as regiões do circuito que estão dispostas fora da atuação do filtro sofreriam com a má qualidade de energia da tensão elétrica do sistema. Com isso a utilização deste filtro poderia ser utilizada nos sistemas elétricos aeronáuticos com a ressalva de todos os equipamentos presentes na rede estariam cobertos por filtros série. Esta solução, mesmo que plausível teoricamente, não apresentam benefício econômico, visto que a complexidade, o custo e o peso dos sistemas aumentariam, ao passo que a confiabilidade diminuiria.
	
	\item \textit{Filtros Shunt}: Filtros shunt por sua vez são utilizados para a correção das distorções presentes na corrente dos sistemas. Deste modo, a implementação desse tipo de filtragem em cargas cuja característica operacional apresenta a injeção de harmônicas no sistema seria suficiente para adequar as qualidade de energia no sistema elétrico. Esta característica trás grande vantagem devido ao fato de que nem todas as cargas apresentam distorções harmônicas na corrente, fazendo que sua aplicação seja restrita a apenas onde haveria a necessidade de corrigir as distorções harmônicas da corrente. Este fato faz com que sua utilização seja adequada aos equipamentos do sistema elétrico aeronáutico devido à restrição de utilização da filtragem ativa do tipo shunt à apenas os equipamentos trazem problemas á qualidade de energia. Com isso a qualidade de energia do sistema á mantida e sem que haja a abuso quanto a quantidade de equipamentos providos por filtros ativos. Tal fato faz com que a utilização deste tipo de filtragem apresente viabilidade econômica no mercado aeronáutico. \todo{texto estanho}
	
	\item \textit{Filtros Híbrido}: Filtros Ativos com topologia híbrida são concebidos pela junção da filtragem série e shunt. Deste modo a qualidade de energia nos pórticos dos equipamentos apresentam tensões e correntes senoidais, independentemente da carga. Apesar de esta característica ser vantajosa para sistemas aeronáuticos com relação à qualidade de energia, os problemas com sua utilização recaem nos mesmos que inviabilizam o uso de filtros série. Como a utilização de filtros shunt já é condição necessária para a manutenção da qualidade de energia, sua utilização não trás vantagens suficientes para sua implementação no setor aeronáutico.
\end{enumerate}

Com este entendimento o sistema de filtragem ativa do tipo shunt é o mais adequado para a aplicação proposta neste trabalho. Deste modo o foco apresentado aqui será apenas relacionado à utilização deste tipo de filtragem devido sua relevância na aplicação aeronáutica. Ainda, como mostrado na seção \ref{subsec:Teoria PQ em Sistema Trifásicos a Três Fios}, os sistemas aeronáuticos a qual cargas são relevantes quanto a aplicação de filtragem ativa dá-se em circuitos trifásicos a 3 fios, ou seja, sem a presença ou com a desconsideração neutro, devido aos aspectos operacionais.  

\subsection{Filtros Ativo Empregando a Teoria P-Q}

O emprego da teoria de potência instantânea para realização de filtragem ativa é feita com a aplicação das equações provenientes dos conceitos básicos. Com isso é possível adquirir valores instantâneos de corrente de tal forma que possam ser aplicados em conversores estáticos para utilização na filtragem ativa. O emprego desta teoria trás grande vantagens com sua utilização no desenvolvimento de filtros ativos devido a ampla gama de aplicação. Ou seja, a filtragem ativa utilizando a teoria PQ tem como característica a facilidade nos cálculos devido ao fato que apenas expressões algébricas são realizadas, tem uma boa resposta dinâmica, podem ser aplicados a qualquer circuito trifásico balanceados ou desbalanceados, com ou sem a presença de harmônicas, e ainda em regime transitório ou permanente \cite{Afonso2000}.
	

de acordo com os paranaues, \cite{Watanabe1991}, \cite{Akagi2007}, \cite{Watanabe2004}, \cite{Afonso2000}, \cite{Couto2003}